% !TEX program = xelatex
% !TeX encoding = utf8
% !TeX spellcheck = pl-PL

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Wybierz rodzaj pracy dyplomowej oraz wydział
% Pick thesis type and faculty
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\documentclass[thesis=inz,faculty=ee]{EE-dyplom} 
% thesis=[inz|mgr|bsc|msc]
%  * inz - praca inżynierska
%  * mgr - praca magisterska
%  * bsc - bachelor thesis
%  * msc - master thesis

% Skróty nazw wydziałów zgodne z domenami internetowymi
% Abbreviations of Faculties according to Internet subdomains
% faculty=[
%	arch,
%	gik,
%	ee,
%	wip
%	]

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Konfiguracja - do personalizacji
% Configuration - to be personalized
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\instytut{Instytut Elektrotechniki Teoretycznej i Systemów Informacyjno-Pomiarowych}
\kierunek{Automatyka i Robotyka Stosowana}
%\specjalnosc{}
\title{Oprogramowanie robota modularnego opartego na mikrokontrolerze STM32}
\engtitle{Software development for a modular robot based on the STM32 microcontroller}
\album{319134}
\author{Feliks Brzeziński}
\promotor{dr inż. Łukasz Makowski}
\date{2025}
\longdate{}

%\grantlicense{TRUE} % [TRUE|FALSE]

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Streszczenie pracy i abstract.
% In case of thesis in English swap the order - English version goes first.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\streszczeniepracy{
Przedmiotem pracy jest opracowanie oprogramowania dedykowanego dla robota modularnego oraz~dobór komponentów elektronicznych kluczowych dla jego działania. Stworzono oprogramowanie open-source w języku C, które umożliwia realizowanie podstawowych funkcji urządzenia takich jak: działanie aktuatorów,  wyznaczanie własnej pozycji czy archiwizacji stanów wewnętrznych oraz wykonywanych operacji. 

W  drugim rozdziale pracy przybliżono konstrukcję już istniejącego robota modularnego, a~następnie zdefiniowano peryferia potrzebne do jego poprawnej pracy w oparciu o budowę mechaniczną urządzenia. W skład elektroniki wchodzą: dwa serwomechanizmy ST3020, dwa akcelerometry ADXL345, karta microSD, dwa nadajniki-odbiorniki MCP2551 oraz wyświetlacz LCD. By dokonać wyboru adekwatnego mikrokontrolera, zestawiono ze sobą jedne z najpopularniejszych rodzin mikrokontrolerów. Pozwoliło to na wyłonienie płytki deweloperskiej spełniające wszystkie wymogi układu -- rozwiązanie firmy STMicroelectronics Nucleo-F446RE. 

Na drodze analizy warunków pracy robota dokonano również wyboru protokołów, które pozwoliły na zrealizowanie połączenia międzymodułowego oraz ze światem zewnętrznym -- odpowiednio protokół CAN oraz UART. Rozważono również silne oraz słabe strony obu mediów transmisji, co~umożliwilo zdefiniowanie formatu wymiany danych, zapewniającego płynną pracę urządzenia. 

Dokonano pomiarów i porównano dwie zastosowane metody wyznaczania kąta obrotu serwomechanizmu. W ramach przeprowadzania testów komunikacji, zaprojektowano panel sterowniczy pozwalający na podstawową obsługę robota. Przedstawiono możliwe kierunki rozwoju projektu oraz~podsumowano rezultaty pracy.



} % koniec streszczenia
\slowakluczowe{robot modularny, mikrokontroler STM32, CAN, UART}

\thesisabstract{
Focus of this thesis is the development of~software dedicated to a modular robot and~selection of~the electronic components key to its operation. Open-source firmawre was written in C language, and consisted of~implementation of basic device functionalities such as: operation of actuators, determining its own position and logging internal states and~ performed operations.

The second chapter of the work focuses on the construction of an existing modular robot, and~then defines the peripherals necessary for its correct operation based on the mechanical structure of the device. Used electronic elements include: two ST3020 servomechanisms, two ADXL345 accelerometers, a microSD card, two MCP2551 transceivers and an LCD display. In order to select an adequate microcontroller, some of the most popular microcontroller families were compared. As~a~result, development board that meets all the requirements of the system was chosen -- Nucleo-F446RE solution produced by STMicroelectronics.

By analyzing the robot's operating conditions, the protocols that allowed for the connection between modules and external devices were selected - CAN and UART, respectively. The strengths and weaknesses of both transmission media were considered, which allowed for defining the data exchange format that ensures smooth operation of the devices.

Using acquired measurments two methods of determining the servo's rotation angle were compared. For the purpose of testing external and interal communcation lines in addition to~controlling the robot, control panel was made. Possible directions of project development were presented and the results of the work were summarized.
} % end of abstract
\thesiskeywords{modular robot, STM32 microcontroller, CAN, UART}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Tu zaczyna się dokument
% Here is the beginning of the document
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\DeclareCaptionType{dframe}[Ramka danych][Spis ramek danych]
\begin{document}
    
    % Strony nagłówkowe
    % Headers
    \frontpages

    % Właściwa treść jest w pliku tekst/main.tex
    % Real contents is in tekst/main.tex
    \input{tekst/main}

    % Bibliografia - musi być
    % Bibliography - must exist
    \bibliografia

    % Strony końcowe - można zakomentować, jeśli zbędne
    % Additional pages - comment out if not needed
    
    % Wykaz symboli i skrótów - patrz opis w tekście przykładowym
    %\acronymslist
    % Spis rysunków
    \listoffigures
    % Spis tabel
    \listoftables
    % Załączniki (plik appendices.tex)
    %\easyappendices
\end{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

